\documentclass[accentcolor=tud1c,colorback,ngerman,12pt] {tudreport}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{acronym}
\usepackage{listings}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{placeins}

\lstset{numbers=left, numberstyle=\tiny, numbersep=5pt}
\lstset{language=Java}

\renewcommand{\lstlistingname}{Quelltext}
\lstset{literate=%
{Ö}{{\"O}}1
{Ä}{{\"A}}1
{Ü}{{\"U}}1
{ß}{{\ss}}1
{ü}{{\"u}}1
{ä}{{\"a}}1
{ö}{{\"o}}1
}

\setinstitutionlogo[height]{bilder/rechnersysteme-transparent}

\begin{document}
\title{Implementierung eines multithreaded TCP/IP Stacks für einen auf AMIDAR basierten Java Prozessor}
\subtitle{Bachelorarbeit}
\subsubtitle{Robert Wiesner \hfill  \\31. Mai 2017}

\maketitle
\chapter*{Erklärung gemäß § 22 Abs. 7 APB}

Hiermit erkläre ich gemäß § 22 Abs. 7 der Allgemeinen Prüfungsbestimmungen (APB) der Technischen Universität Darmstadt in der Fassung der 4. Novelle vom 18. Juli 2012, dass ich die Arbeit selbstständig verfasst und alle genutzten Quellen angegeben habe und bestätige die Übereinstimmung von schriftlicher und elektronischer Fassung.\\ \\ \\ \\

\parbox{8cm}{\centering Darmstadt, den 31. Mai 2017\hrule
\strut \centering\footnotesize Ort, Datum} \hfill\parbox{8cm}{\phantom{Darmstadt, den 31. Mai 2017} \hrule
\strut \centering\footnotesize Robert Wiesner}

\vfill

\noindent \textbf{Fachbereich Elektro- und Informationstechnik}\\
Institut für Datentechnik\\
Fachgebiet Rechnersysteme\\
Prüfer: Prof. Dr.-Ing. Christian Hochberger\\
Betreuer: Dipl.-Inform. Changgong Li

\tableofcontents
\include{Einleitung}
\include{Grundlagen}
\include{Implementierung}
\include{Evaluation}
\include{Zusammenfassung}

\begin{appendix}
  \input{Anhang}
\end{appendix}

\cleardoublepage

\section*{Abkürzungsverzeichnis}
\begin{acronym}

 \acro{CPU}{central processing unit}
 \acro{FPGA}{Field Programmable Gate Array} 
 \acro{RTT}{Round Trip Time}
\acro{AMIDAR} {Adaptive Microinstruction Driven ARchitecture}
\acro{IP}{Internet Protocol}
\acro{TCP}{Transmission Control Protocol}
\acro{UDP}{User Datagram Protocol}
\acro{API}{Application Programming Interface}
\acro{MAC}{Media-Access-Control}
\acro{IEEE}{Institute of Electrical and Electronics Engineers}
\acro{TTL}{Time to Live}
\acro{FU}{Function Unit}
\acro{ALU}{arithmetic logic unit}

\end{acronym}


\listoffigures
\cleardoublepage

\makeatletter

\renewcommand\chapter{\thispagestyle{\chapterpagestyle}%
                    \global\@topnum\z@
                    \@afterindentfalse
                    \secdef\@chapter\@schapter}
\makeatother

\nocite{*}
\bibliographystyle{alphadin}
\bibliography{Literaturverzeichnis}



\end{document}